%Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional. Para ver uma cópia desta licença, visite https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/ ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{Programa do curso}

\begin{small}
\begin{enumerate}
\item Aritmética básica.
\begin{enumerate}[1.1]
\item Álgebra dos números reais: adição, multiplicação e divisão, incluindo operações com frações.
\item Potenciação e radiciação: operações com potências inteiras e racionais.
\item Expressões polinomiais: adição, multiplicação e produtos notáveis.
\item Expressões racionais: adição, multiplicação, divisão de polinômios e racionalização.
\item Resolução de equações lineares.
\item Resolução de equações de segundo grau: fórmula de Bhaskara.
\item Intervalos e valor absoluto.
\item Desigualdades e inequações.
\end{enumerate}

\item Funções reais.
\begin{enumerate}[2.1]
\item Funções reais: definição, domínio e imagem.
\item O plano cartesiano e gráficos de funções reais.
\item Transformações de funções reais e seus gráficos: translação, dilatação e reflexão.
\item Operações com funções reais: adição, multiplicação e composição.
\item Funções injetivas e suas inversas.
\item Funções lineares e seus gráficos.
\item Funções quadráticas e seus gráficos.
\end{enumerate}

\item Funções exponencial e logarítmica e trigonometria.
\begin{enumerate}[3.1]
\item Função exponencial: definição, propriedades e gráfico.
\item Função logarítmica: definição, propriedades e gráfico.
\item Resolução de equações exponenciais e logarítmica.
\item O círculo trigonométrico.
\item Funções seno e cosseno: definição, propriedades e identidades.
\item Outras funções trigonométricas: tangente, cotangente, secante e cossecante.
\item Funções trigonométricas inversas.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{small}